\input{h.tex}
\BeginDoc{}
\section{Analytické vyjádření kružnice a kruhu}
\V {\huge\dots}
\V Nechť $\zs{a_n}_{n=1}^\infty$ je AP s diferencí $d$ nechť $S_n$ je součet prvních $n$ členů. Pak platí:

$$\forall n\in\N: S_n = \f 12 n (a_1+a_n)$$

[Dk: sečteme po dvojicích $x$-tého prvku od začátku a $x$-tého prvku od konce. Všechny dvojice mají součet $a_1+a_n$ a případný zbylý člen je $\f{a_1+a_n}2$. ]

\Pr určete součet prvnich 100 lichych přirozených čísel:

$$\f{100\*(1+199)}2 = 10000$$

Součet lihých přirozencyh císel do $2n-1$:

$$\f {n(2n-1+1)}2 = n^2$$

\V Nechť $\zs{a_n}_{n=1}^\infty$ je AP. Pak platí:
$$\forall n\in\N: a_n = \f{a_{n-1}+a_{n+1}}2$$

[Dk: $a_n = a_n-1+d \land a_n=a_{n+1}-d \imp a_n = \f{a_{n-1}+a_{n+1}}2$]

\Pozenum Vyjádření členu předchozí věty je vyjádřením \emph{aritmetrického průměru} čísel $a_{n-1},a_{n+1}$.
\item platí i obrácení V.2.3.

\V Nechť $\zs{a_n}_{n=1}^\infty$ je AP. Pak platí:
\begin{enumerate}
\item $\zs{a_n}_{n=1}^\infty$ je rostoucí $\ekv$ $d>0$
\item $\zs{a_n}_{n=1}^\infty$ je klesající $\ekv$ $d<0$
\item $\zs{a_n}_{n=1}^\infty$ je konstantní $\ekv$ $d=0$
\end{enumerate}

\V Nechť $\zs{a_n}_{n=1}^\infty$ je AP. Pak platí:
\begin{enumerate}
\item $\zs{a_n}_{n=1}^\infty$ je zdola omezená $\ekv$ $d\ge 0$
\item $\zs{a_n}_{n=1}^\infty$ je shora omezená $\ekv$ $d\le 0$
\item $\zs{a_n}_{n=1}^\infty$ je omezená $\ekv$ $d=0$
\end{enumerate}

\Pr 17/2:
$$S_{10} = \f{10*(3+60)}2 = 315$$
\Pr 17/7:

Všimnu si, že součet dvojice po sobě jdoucích čísel, kde první je na liché a druhé na sudé pozici, je $-1$.

V $2n$ členech je právě $n$ takovýchto dvojic. Tedy součet je $-n$.

\Pr 17/10:

$a_1 = 3\*1^2$
$3+a_2 = 3*2^2 \imp a_2=9$

Tedy posloupnost musí mít $d=6$ a tedy $a_n=-3+6n$

$$S_n=\f{n(3-3+6n)}2 = 3n^2$$
\Pr 17/12:
\begin{enumerate}
	\item $a_1,a_3,a_5,a_7,\dots$
	\item $a_1,a_3,a_4,a_5,\dots$
\end{enumerate}

\Pr
$$a_1+a_4 = 12 $$
$$a_2 - a_6 = -8$$

$$2a_1 + 3d = 12$$
$$a_1+d-a_1-5d = - 8 \imp d = 2$$

$$2a_1+3\*2 = 12 \imp a_1 = 3$$

AP: $a_0=1;d=2$

\Pr Délky stran pravoúhelého trojúhelníku  tvoří AP.
Vypočítejte strany, když $S=6$

$(x+d)^2 = x^2 + (x-d)^2$\\
$x^2+2xd+d^2 = x^2 + x^2 - 2xd + d^2$\\
$4xd = x^2$\\
$d = \f x4$

$x(x-d) = x\f34 x = 2\*6\imp x^2 = 16 \imp x=4$

$a=3;b=4;c=5$

\Pr Kde platí $S_5=S_6 = 60$
$a_6 = 60$
$$S_5 = a_6-d+a_6-2d+a_-35+a_6-4d+a_6+5d = -15 d = 60 \imp d=-4$$
AP:$a_1=20,d=-4$

\Pr 18/13: 
$$24^2 = (24-d)^2 + (24-2d)^2$$
$$576 = 5 d^2 - 144 d + 1152$$
$$0 = (d-24) (d-\f{24}5)$$

\Pr 18/14:
jedinou pitagorijskou trojicí, která je zároveň aritmetrickou posloupností je $3,4,5$,
tedy délky stran  musí být $3k,4k,5k;k\in\R$.

Všimneme si, že tyto trojůhelníky jsou podobné. Jelikož ppoloměr kružnice vepsané trojůhelníku o stranách $3,4,5$ je 1, tak se musí jednat o 
$21,28,35$.

\Pr 18/15:
$$(100-85+1)\f{100+85}{2} = 1480$$
\Pr 18/17:
$$ t \f{c-\f a 2 +c-\f a 2 - (t-1)a}{2} = t(c-\f 12 ta) = tc-\f 12t^2a$$



\EndDoc
