\input{h.tex}
\BeginDoc{}
\def\posloup{$\zs{a_n}_{n=1}^{\infty}$}
\def\pos#1{\zs{#1}_{n=1}^{\infty}}
\def\li{\lim_{n\rightarrow\infty}}
\section{Limita posloupnosti}

\Pr Určete několik prvních členů posloupnosti $\zs{\f{n+1}n}_{n=1}^\infty$. nakreslete její graf a určete, jak se posloupnost chová pro vzrůstající $n$:
\pd{5-1.pdf}

\Def Nechť \posloup je posloupnost, $A\in\R$ číslo. Řekneme, že \emph{posloupnost \posloup má limitu} rovnu číslu $A$, jestliže $\forall \epsilon \in \R^+:\exists n_0\in N:\forall n\ge n_0:|a_n-A|<\epsilon$, zapisujeme $\lim_{n\rightarrow\infty}a_n=A$.

\Poz $|a_n-A| < s \ekv a_n\in(A-s;A+s)$
\Def Má-li posloupnost limitu, pak se nazývá \emph{konvergentní}, v opačném případě
\emph{divergentní}. 

\V Každá posloupnost má nejvýše jednu limitu. 

[Dk: Sporem: Nechť má posloupnsost \posloup limitu $A$ a $B$, $A < B$.

Položme $\epsilon = \f{B-A}2$. Musí platit:\\
$a_n\in(A-\epsilon;A+\epsilon) \cap a_n\in(B-\epsilon;B+\epsilon) \imp a_n \in \emptyset$, což je spor.]

\V Každá konvergentní posloupnost je omezená. 

\Pr Obrácení předchozí věty neplatí: $\zs{(-1)^n}_{n=1}^{\infty}$.
\Poz Důsledek:  Jestliže posloupnost není omezená, pak je divergentní.
\Pr 
Určete limitu posloupnosti $\pos{\f{n+1}n}$, hypotéza z předchozího příkladu:
Máme dokázat:
$$ \forall \epsilon \in \R^+: \exists n_0\in\N:\forall n\ge n_0:|a_n-A|<\epsilon$$

$|a_n-A|< \epsilon \ekv |\f{n+n}n - 1 | < \epsilon \ekv |\f 1 n| < s\epsilon\ekv \f 1n < \epsilon$, neboť $n\in\N \ekv \f 1\epsilon<n \imp n_0 = \[\f 1\epsilon\]+1$.

\V Každá nekonečná posloupnost vybraná z konvergentní posloupnosti je konvergentní a
má stejnou limitu. 

\Poz  Pokud lze vybrat z posloupnosti \posloup dvě konvergentní posloupnosti s různou
limitou, je posloupnost \posloup divergentní. (např.: $\pos{(-1)^n}$)

\V Nechť \posloup a $\pos{b_n}$ jsou posloupnosti takové, že 
$\forall n \in \N: 0 \le a_n \le b_n \cap \li b_n=0$, pak $\li a_n = 0$

[Dk: $
\forall \epsilon\in\R^+:\exists n_0\in \N: \forall n\ge n_0: b_n<\epsilon
\imp 
\forall \epsilon\in\R^+:\exists n_0\in \N: \forall n\ge n_0: 0\le a_n\le b_n<\epsilon$
]

\Poz Předpoklady předchozí věty lze zeslabit, nerovnosti nemusejí platit pro konečný počet
členů posloupnosti. 

\V[Věta o třech limitách]
Nechť $\pos{a_n},\pos{b_n}$ a $\pos{c_n}$ jsou tři posloupnosti takové, že
$\exists n_0:\forall n>n_0: a_n\le b_n \le c_n \cap \li a_n = \li b_n =A$.
Pak $\li b_n = A$.

\Pr
\begin{enumerate}
	\item $\pos 1$

		$\forall \epsilon >0 : \forall n: a_n=1 \imp \li{1}=1$.
	\item $\pos{\f 1 n}$

		$\forall \epsilon>0:\forall n >\f1\epsilon: 0 < a_n = \f 1 n < \f 1{1/\epsilon} = 0+ \epsilon \Imp \li{\f 1 n} = 0$.
	\item $\pos {1+(-1)^{n+1}\f 1 n}$

		$\forall \epsilon>0:\forall n >\f1\epsilon: 1-\epsilon = 1-\f 1 {1/\epsilon} = 1-\f 1 n \le 1+(-1)^n \f 1 n=a_n=1+(-1)^n \f 1 n \le 1+\f 1 n< \f 1{1/\epsilon} = 1+ \epsilon \Imp \li{\f 1 n} = 0$.
	\item $\pos{(-1)^n}$

		Na sudých členech $\lim (-1)^{2n} = \lim 1 = 1$.
		Na lichých členech $\lim (-1)^{2n+1} = \lim -1 = -1$.

		Diverguje!

\end{enumerate}



\EndDoc
