\input{h.tex}
\BeginDoc{}
\def\posloup{$\zs{a_n}_{n=1}^{\infty}$}
\def\pos#1{\zs{#1}_{n=1}^{\infty}}
\def\li{\lim_{n\rightarrow\infty}}
\def\sup{{\rm sup\ }}
\def\sciwinfup{{\rm inf\ }}
\def\su{\sum_{n=1}^{\infty}}
\section{Nekonečné řady}
\Poz
V tomto paragrafu budeme studovat řady $\su a_n$
, kde $\forall n \in \N:a_n\ge0$. Posloupnost $\pos{S_n}$
je tedy neklesající a ke konvergenci takové řady podle V.6.2. stačí, aby byla 
shora omezená.

\V[Srovnávací kritérium konvergence]
Nechť $\su a_n,\su b_n$ jsou řady s nezápornými členy s vlastností
$\forall n \in \N : 0\ge a_n \ge b_n$, pak platí:
\begin{enumerate}
	\item Konverguje-li řada $\su b_n$, tak konverguje také $\su a_n$.
	\item Diverguje-li řada $\su a_n$, tak diverguje také $\su b_n$.
\end{enumerate}
\Def Řada $\su b_n$ z předešlé věty se nazyvá \emph{majorita řady} $\su a_n$.

\Pr Dokažte divergenci harmonické řady:

$\su \f 1 n < 1 + \f 12 + \f 14+\f14+\f18+\f18+\f18+\f18+\cdots =
\f 12+\f12+\f12+\cdots = \infty$.

\Pr Dokažte konvergenci řady $\su \f 1 {n^2}$.


$\su \f 1{n^2} = 1+\su \f 1{(n+1)^2}   < 1+\su \f1{n(n+1)} = 1+1 = 2$.

\V Řaada $\su \f{1}{n^a}$ konverguje $\ekv$ $a>2,a\in\R^+$.

\V[Limitní srovnávací kritérium]
Nechť $\su a_n,\su b_n$ jsou řady s kladnými čísli.
Nechť $\exists \li \f{a_n}{b_n} = c$, pak platí:

\begin{enumerate}
	\item $c\neq 0 \land c\neq \infty$ $\imp$ řady se chovájí stejně.
	\item $c=0\land \su b_n$ konverguje $\imp$ $\su a_n$ konverguje.
	\item $c=\infty\land \su b_n$ diverguje $\imp$ $\su a_n$ diverguje.
\end{enumerate}

\Pr
Roozhodněte, zda řada konverguje či diverguje:
\begin{enumerate}
	\item $\su \f 1{n(n+1)(n+2)} < \su \f1{n(n+1)}$, která konverguje.
		Tedy konverguje.
	\item $\su \f{n^2}{n^3+1}$:

		$\li \f{\f{n^2}{n^3+1}}{\f 1 n} = \f{n^3}{n^3+1} = 1$,
		tedy řada se chová stejně jako $\f 1{n^3}$, které divergují.
	\item $\su \f{n^2+n+1}{n^4+1}$:

		$\li \f{\f{n^2+n+1}{n^4+1}}{\f 1 {n^2}} = \f{n^4+n^3+n^2}{n^4+1} = 1$,
		tedy řada se chová stejně jako $\f 1{n^2}$, které konvergují.
\end{enumerate}

\Pr 54/4:

\begin{enumerate}
	\item $\su \f 1{n^2+6}$

		Porovnám s $\f 1{n^2}$:
		$\li \f{1{n^2+6}}{\f1{n^2}} = \f{n^2}{n^2+6} = 1$.
		Konverguje.
	\item $\su \f n{3n^2-2}$

		Porovnám s $\f 1{n}$:
		$\li \f{n{3n^2-2}}{\f1{n}} = \f{n^2}{3n^2-2} = \f 13$.
		Diverguje.
	\item $\su \f {2n-1}{2n^2+5}$

		Porovnám s $\f 1{n}$:
		$\li \f{{2n-1}{2n^2+5}}{\f1{n}} = \f{2n^2-n}{2n^2+5} = \f 22 = 1$.
		Diverguje.
	\item $\su \f {n-7}{2n^3-1}$

		Porovnám s $\f 1{n^2}$:
		$\li \f{{n-7}{2n^3-1}}{\f1{n^2}} = \f{n^3-7n^2}{2n^3-1} = \f 12$.
		Konverguje.
\end{enumerate}


\EndDoc
