\input{h.tex}
\BeginDoc{}
\section{ Komplexní čísla, algebraický tvar komplexního čísla}

\Poz  Množinu všech komplexních čísel označíme $\C$.

\Def
\emph{Komplexním číslem} $z\in\C$ nazýváme každou uspořadanou dvajici $z=(x,y)$ reálných čísel, tj. kartézského čtverce $\R^2 = \C$, na které jsou definovány rovnost a operace sčítání, odčítání, násobení a dělení takto:
\begin{enumerate}
	\item \emph{Rovnost komplexních čísel} $z_1=(x_1,y_1);z_2=(x_2,y_2)$ definujeme takto:
		$$z_1=z_2 \ekv x_1=x_2 \land y_1 = y_2 $$
		$$z_1\neq z_2 \ekv x_1\neq x_2 \lor y_1\neq y_2 $$

	\item \emph{Součet komplexních čísel} $z_1=(x_1,y_1);z_2=(x_2,y_2)$ definujeme takto:
		$$z_1+z_2 = (x_1+x_2;y_1+y_2)$$

	\item \emph{Rozdíl komplexních čísel} $z_1=(x_1,y_1);z_2=(x_2,y_2)$ :
		Rozdílem rozumíme komplexní číslo $z$, pro které platí $z_1 = z_2 +z$, zapisujeme $z=z_1-z_2$

	\item \emph{Součin komplexních čísel} $z_1=(x_1,y_1);z_2=(x_2,y_2)$ definujeme takto:
		$$z_1\*z_2 = (x_1x_2-y_1y_2;x_1y_2+x_2y_1)$$

	\item \emph{Podíl komplexních čísel} $z_1=(x_1,y_1);z_2=(x_2,y_2)$ :
		Posdílem rozumíme komplexní číslo $z$, pro které platí $z_1 = z_2 \* z$, zapisujeme $z=\f{z_1}{z_2}$
\end{enumerate}

\V Nechť $z_1  =(x_1,y_1),z_2=(x_2,y_2)\in\C$. Pak platí:
\begin{enumerate}
	\item $z_1-z_2 = (x_1-x_2;y_1-y_2)$
	\item $z_2 = \ve 0: \f{z_1}{z_2} = \(\f{x_1x_2+y_1y_2}{x_2^2 + y_2^2};\f{x_2y_1-x_1y_2}{x_2^2 + y_2^2}\)$
\end{enumerate}

[Dk:
\begin{enumerate}
	\item $$z_1=z_2+z$$
		Dosadím:
		$$(x_1,y_1) = (x_2,y_2) + (x_1-x_2;y_1-y_2)$$
		Ekvivalentně upravím:
		$$(x_1,y_1) = (x_1-x_2+x_2;y_1-y_2+y_2)$$
		$$(x_1,y_1) = (x_1,y_2)$$
		Což evidentně platí. \emph{QED}

	\item $$z_1=z_2\*z$$
		Dosadím:
		$$(x_1,y_1) = (x_2,y_2) \* \(\f{x_1x_2+y_1y_2}{x_2^2 + y_2^2};\f{x_2y_1-x_1y_2}{x_2^2 + y_2^2}\)$$
		Ekvivalentně upravím:
		$$(x_1,y_1) = \(
		x_2\f{x_1x_2+y_1y_2}{x_2^2 + y_2^2}-y_2\f{x_2y_1-x_1y_2}{x_2^2 + y_2^2};
		\f{x_1x_2+y_1y_2}{x_2^2 + y_2^2}y_2+x_2\f{x_2y_1-x_1y_2}{x_2^2 + y_2^2}
		\)$$
		$$(x_1,y_1) = \(
		\f{x_1x_2^2+x_2y_1y_2-x_2y_1y_2+x_1y_2^2}{x_2^2 + y_2^2};
		\f{x_1x_2y_2+y_1y_2^2+x_2^2y_2-x_1x_2y_2}{x_2^2 + y_2^2}
		\)$$
		$$(x_1,y_1) = (x_1,y_2)$$
		Což evidentně platí. \emph{QED}

\end{enumerate}

\Pr 11/1:\\
\begin{enumerate}
	\item $5+4i$
	\item $6+3i$
	\item ??? Co to jako má znamenat ???
	\item $6-9i$
	\item analogicky
\end{enumerate}







\EndDoc
