\input{h.tex}
\BeginDoc{}
\def\U{{\mathbb U}}
\section{Binomické rovnice}
\Poz Nechť $a'in \R;\sqrt[n]{a}$ v reálném ooru (pokud existuje) je jediné číslo $x$
s vlastností $x^n = a$.
Tzn. v $\R$ existuje nejvýše jedna $\sqrt[n]a$. V množině $\C$ je situace jiná.

\Def \emph{Binomickou rovnicí} s neznámou $z\in\C$ nazýváme každou rovnici tvaru $z^n = a$, kde $a\in\C,n\in\N,n\ge 2$.

Každý komplexní kořen binomické rovnice nazýváme \emph{komplexní $n$-tou odmocninu} z čisla $a$.

\Pr Vypočítejte:
$z = \sqrt{1+\sqrt 3 i}$\\
$z^2 = 1+\sqrt 3 i = 2 e^{i\f\pi 3}$
$|z| = \sqrt 2$
$2\varphi = \f \pi 3 + 2\pi n \imp \varphi = \f\pi 6 + \pi n \imp \varphi = \f\pi 6 \lor \varphi = \f 7 6 \pi $ 

$z_0 = \sqrt 2 e^{i\f\pi6} = \f{\sqrt 6}2 + \f{\sqrt 2}2 i$\\
$z_1 = \sqrt 2 e^{i\f\pi6} = -\f{\sqrt 6}2 -\f{\sqrt 2}2 i$

\Poz  Při řešení binomických rovnic (s využitím goniometrického tvaru komplexních čísel) jde tedy i
o řešení následujícího problému: 

Určit všechna $x\in\R : (\cos x +i\sin x)^n (\cos nx +i\sin nx) = \cos\alpha +i \sin\alpha$

Musí platiti: $nx = \alpha + 2k\pi;k\in\Z \imp x_k = \f{\alpha + 2k\pi}n$

Je zřejmé, že pro $k\in\zs{0,1,\dots,n-1}$ získáme argumenty různých komplexních čisel.

Pro $k = n+h; h \in\N_0 : x_k = \f{\alpha+2h\pi}n+2\pi \imp$ $x_h$ a $x_k$ se liší o $2\pi$, proto jsou to argumenty téhož čísla.

\V Nechť $a\in\C$: pak binomická rovnice $z^n = a$ má v množině $\C$:
\begin{enumerate}
\item $a=0\imp$ jeden kořen
\item $a\neq 0\imp$ právě $n$ kořenů
$$ z_k = \sqrt[n]{|a|} \* e^{i\f{\alpha+2k\pi}n}$$
kde $k\in\zs{0;1;\dots n-1}$, $\alpha$ \dots argument komplexního čísla $a$.
\end{enumerate}

\Pr Řešte v $\C$: $z^3 = i$.

$|z|^3 = 1 \imp |z| = 1$\\
$3\alpha = \f\pi 2 + 2k\pi \in \alpha = \f\pi 6 + \f 23\pi$

$$
\f{\sqrt 3}1+\f 12 i;
-\f{\sqrt 3}1+\f 12 i;
-i
$$

\Poz
Obrazy kořenů binomické rovnice $z^n=a;n\ge 3$
 tvoří vrcholy pravidelného $n$-úhelníka vepsaného
do kružnice se středem v počátku souřadné soustavy a poloměrem $\sqrt[n]{|a|}$, neboť rozdíl dvou
\uv{sousedních} kořenů je konstantní:

$$ x_{i-1} - x_i = \f{\alpha + 2(i+1)\pi}n - \f{\alpha+2i\pi}n = \f{2\pi}n$$



\EndDoc
