\input{h.tex}
\BeginDoc{}
\def\posloup{$\zs{a_n}_{n=1}^{\infty}$}
\def\pos#1{\zs{#1}_{n=1}^{\infty}}
\def\li{\lim_{n\rightarrow\infty}}
\def\lix{\lim_{x\rightarrow x_0}}
\def\r{\rightarrow}
\def\sup{{\rm sup\ }}
\def\sciwinfup{{\rm inf\ }}
\def\su{\sum_{n=1}^{\infty}}
\section{Limity elemantárnich funkcí}
\V
Nechť $x_0\in\R^*$ a nechť existují
$\lim_{x\r x_0} f(x)$ a 
$\lim_{x\r x_0} g(x)$ . Pak platí:
\begin{enumerate}
\item $\lim_{x\r x_0} \[f(x)\pm g(x)\]=\lim_{x\r x_0} f(x) \pm \lim_{x\r x_0} g(x)$
\item $\lim_{x\r x_0} \[f(x) g(x)\]=\lim_{x\r x_0} f(x) \* \lim_{x\r x_0} g(x)$
\item $\lim_{x\r x_0} f(x)g(x)=\f{\lim_{x\r x_0} f(x)}{\lim_{x\r x_0} g(x)}$
\item $\lim_{x\r x_0} |f(x)| = \lim_{x\r x_0} |f(x)|$
\end{enumerate}

\Pr
\begin{enumerate}
\item $\lim_{x\r 1} \(\ln x + x^2 + 3\) = 4$
\item $\lim_{x\r 1} \f{3x^3+x^2-2x+11}{x^2+x+1} = 11$
\item $\lim_{x\r \pi} \f{\cos x}{x} = -\f{1}{\pi} $
\item $\lim_{x\r \pi/2} \sqrt{x\cos x + \tg \f x 2} = 1$
\item $\lim_{x\r 0} \f{e^x+2^x\sin x}{\ln(1+x)+(x+1)\cos x} = 1$
\item $\lim_{x\r \pi/4} x\tan x = \f \pi 4$
\end{enumerate}

\Pr
\begin{enumerate}
\item $\lim_{x\r +\infty}  (e^x+x) = +\infty$
\item $\lim_{x\r -\infty}  (e^x+x) = -\infty$
\item $\lim_{x\r +\infty}  x{\rm arctg} x = +\infty$
\item $\lim_{x\r +\infty}  \f 1{x^2+1} = 0 $
\item $\lim_{x\r -\infty}  (\sqrt{x^2+1}-x) = +\infty$
\end{enumerate}

\Pr
$$\lim_{x\r 0^+} \f 1{x^2} = +\infty$$

\Pr \uv{cvičení 182/1}

Daná strana evidentně neexistuje v daném souboru.

\subsection{Věta o limitě funkcí shodujících se v prstencovém okolí bodu}
\V
Nechť $f,g$ jsou funkce a nechť existuje $P(x_0)$ bodu $x_0\in\R^*$,
takové, že pro každé $x\in P(x_0)$ platí $f(x)=g(x)$.
Nechť existuje $\lix g(x)$.
Pak $\lix f(x) = \lix g(x)$.

\Pr
$$\lim_{x\r -1}\f{x^2-1}{x+1}$$

Kromě $x\neq -1$: $$\f{x^2-1}{x+1} = x-1$$.
Tedy 
$$\lim_{x\r -1}\f{x^2-1}{x+1} = \lim_{x\r -1} x-1=-2$$

\Pr
$$\lim_{x\r 1^+}\f{|x^2-1|}{x-1} = \lim_{x\r 1^+}\f{x^2-1}{x-1} = \lim_{x\r 1} x+1 = 2 $$

$$\lim_{x\r 1^-}\f{|x^2-1|}{x-1} = \lim_{x\r 1^-}-\f{x^2-1}{x-1} = \lim_{x\r 1}-( x+1 )= -2 $$

\Pr
\begin{enumerate}
	\item 
		$$\lim_{x\r+\infty} \f{x^2-x+1}{2x^2+x-3} = \f 12$$
	\item 
		$$\lim_{x\r+\infty} \f{2x^2+3}{\sqrt{3x^4-1}} = \f {2}{\sqrt 3} = \f{2\sqrt 3}3$$
	\item
		$$
		\lim_{x\r-\infty} x \sqrt{\(\sqrt{x^2+9}-\sqrt{x^2-9}\)^2}
		=
		\lim_{x\r-\infty} x\f{(x^2+9)-(x^2-9)}{\sqrt{x^2+9}+\sqrt{x^2-9}}
		=$$$$=
		\lim_{x\r-\infty} \f{18x}{\sqrt{x^2+9}+\sqrt{x^2-9}}
		=
		\lim_{x\r-\infty} \f{18x}{|2x|}
		=
		9
		$$
\end{enumerate}

\subsection{Věta o limitě funkcí shodujících se v prstencovém okolí bodu}
\V
Nechť $f,g,h$ jsou funkce a nechť existuje $P(x_0)$ bodu $x_0\in\R^*$,
		takové, že pro každé $x\in P(x_0)$ platí $g(x)\le f(x)\le h(x)$.
		Nechť existuje $\lix g(x)=h(x)=A$.
Pak $\lix f(x) = A$.

		\pd[0.5]{5-1.pdf}

\subsection{Věta o limitě součtu \uv{nulové} a ohraničené funkce}

\V
Nechť $f,g$ jsou funkce a $\lim_{x\r x_0} f(x)=0$.
Nechť exsistuje $P(x_0)$, takové, že $g$ je na tomto intervalu omezená.
Pak $\lim_{x\r x_0} f(x)g(x)=0$.
\Pr
$$\lim_{x\r 0} x\sin\f1x = 0$$

\Pr
$$
\lim{x\r 2} \f{x-2}{x^2-3x+2}
=
\lim{x\r 2} \f{x-2}{(x-2)(x-1)}
=
\lim{x\r 2} \f{1}{(x-1)}
= 1
$$

$$
\lim_{x\r -3} \f{3x^2+11x+6}{x^3+27}
=
\lim_{x\r -3} \f{3x-2}{1x^2-3x+9} =\f{-11}{27}
$$

$$
\lim_{x\r \pi} \f{\tg x}{\sin 2x} 
=
\lim_{x\r \pi} \f{\sin x}{2\sin x \cos x \cos x} 
=
\lim_{x\r \pi} \f{1}{2\cos x \cos x} = \f 12
$$

$$
\lim_{x\r\f\pi4} \f{\sin x-\cos x}{\cos 2x}
=
\lim_{x\r\f\pi4} \f{\sin x-\cos x}{\cos^2 x-\sin^2 x}
=
\lim_{x\r\f\pi4} \f{-1}{\cos x+\sin x}
=
-1
$$

\Pr
$$
\lim_{x\r6} \f{x-6}{\sqrt{x+3}-3}
=
\lim_{x\r6} \f{x-6}{x+3-9} (\sqrt{x+3}+3)
=
\sqrt{9} + 3
=
6
$$

$$
\lim_{x\r 0} \f{\sqrt{x^2+1}-1}{\sqrt{x^2+16}-4}
=
\lim_{x\r 0} \f{\sqrt{x^2+1}-1}{x^2+16-16}(\sqrt{x^2+16}+4)
=
\lim_{x\r 0} \f{\sqrt{x^2+1}-1}{x^2}(\sqrt{x^2+16}+4)
=$$$$=
\lim_{x\r 0} \sqrt{\f{x^2+1}{x^4}}(\sqrt{x^2+16}+4)
=
\lim_{x\r 0} \sqrt{\f{x^2}{x^4}}(\sqrt{x^2+16}+4)
=
\lim_{x\r 0} \sqrt{\f{1}{x^2}}(\sqrt{x^2+16}+4)
=8
$$

$$
\lim_{x\r -1}\f{x^3+1}{\sqrt{x^2-3x}+2x}
=
\lim_{x\r -1}\f{x^3+1}{x^2-3x-4x^2}\*\sqrt{x^2-3x}-2x
=$$$$=
\lim_{x\r -1}\f{x^3+1}{-3x(1+x)}\*\sqrt{x^2-3x}-2x
=
\lim_{x\r -1}\f{x^2-x+1}{-3x}\*\sqrt{x^2-3x}-2x
=
\f{1}3(2+2)=\f 43
$$

$$
\lim_{x\r 1} \f{2-\sqrt{x+3}}{x^3-1}
=
\lim_{x\r 1} \f{4-x-3}{(x-1)(x^2+x+1)(2+\sqrt{x+3}}
=
\lim_{x\r 1} \f{-1}{(x^2+x+1)(2+\sqrt{x+3}}
=
\f{-1}{12}
$$
\Pr
$0;\f 3 5 ; +\infty;+\infty$
\Pr

\Pr
$$
\lim_{x\r-\infty} (\sqrt{x^2+4}+x)
=
\lim_{x\r\infty} (\sqrt{x^2+4}-x)
=
\lim_{x\r\infty} \f{x^2-x^2+4}{\sqrt{x^2+4}+x}
=0
$$

\Pr
$$\lim_{x\r+\infty} \f{\sin 5x}{x} =0$$

$$\lim_{x\r0} x\cos \f  1 x = 0$$


\EndDoc
