\input{h.tex}
\BeginDoc{}
\def\posloup{$\zs{a_n}_{n=1}^{\infty}$}
\def\pos#1{\zs{#1}_{n=1}^{\infty}}
\def\li{\lim_{n\rightarrow\infty}}
\def\lix{\lim_{x\rightarrow x_0}}
\def\r{\rightarrow}
\def\sup{{\rm sup\ }}
\def\sciwinfup{{\rm inf\ }}
\def\su{\sum_{n=1}^{\infty}}
\section{Derivace}

\Def
Nechť $x_0 \in D(f)$. Existuje-li limita
$$ \lim_{x\r x_0} \f{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} $$
značíme je $f'(x_0)$ a nazýváme derivací funkce $f$ v bodě $x_0$.

Je-li $f'(x_0)\in\R$, pak říkáme, že $f$ má v bodě $x_0$ vlasní derivaci.

Je-li $f'(x_0)\in\zs{\pm\infty}$, pak říkáme, že $f$ má v bodě $x_0$ nevlasní derivaci.

\Def
Nechť $x_0 \in D(f)$. Existuje-li limita
$$ \lim_{x\r x_0^+} \f{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} $$
značíme je $f'_+(x_0)$ a nazýváme derivací funkce $f$ v bodě $x_0$ zprava.

Nechť $x_0 \in D(f)$. Existuje-li limita
$$ \lim_{x\r x_0^-} \f{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} $$
značíme je $f'_+(x_0)$ a nazýváme derivací funkce $f$ v bodě $x_0$ zleva.

\V  Funkce $f$ má derivaci v bodě $x_0$ právě tehdy když exisstují obě jednostrané derivace a jsou si rovny.


\Pr

$f(x)=x^2$:

$$f'(0) = \lim_{x\r 0} \f{x^2-0^2}{x-0} = \lim \f{x^2}{x} = \lim x = 0$$


\V[Bolzanova věta] Má-li funkce derivaci v nějakém bodě, pak je  v tomto bodě spojitá.

\Def Nechť existuje vlastní derivace $f'(x)$  funkce $f(x)$ pro všechna $x\in M$.
Kde $M\subset D(f)$. Pak funkci $f:y=f'(x),x\in M$ nazvěme \emph{derivací funkce $f$ na $M$}.

\Poz Geometricky je derivace $f$ v bodě $x_0$ směrnici sečny grafu funkce $f$ v $x_0$.


\Pr 191/6:
\begin{enumerate}
\item $(x^4+1)' = 4x^3 = 0$
\item $(\sqrt[3]{x^2})'$:
$$f'_+(0) = \lim_{x\r 0^+} \f{\sqrt[3]{x^2} - 0}{x-0} = \f 1 {x^{1/3}} = +\infty $$
$$f'_-(0) = \lim_{x\r 0^-} \f{\sqrt[3]{x^2} - 0}{x-0} = - \f 1 {x^{1/3}} = -\infty $$
Není :-(
\item $\sgn(x)$
Funkce není spojitá a tdy nemuže mít derivaci.
\end{enumerate}



\Pr 218/1:
\begin{enumerate}
	\item $f(x)=x^4-3x^2+2; x_0=0$

	$$\lim_{x\r 0} \f{x^4-3x^2+2-2}{x-0} = 0 $$

\item $f(x)=\sqrt{x^2-1};x_0=\sqrt 5$
	$$
		\lim_{x\r \sqrt 5} \f{\sqrt{x^2-1}-2}{x-\sqrt 5}
		=
		\lim_{x\r \sqrt 5} \f{x^2-1-4}{(x- \sqrt5)(\sqrt{x^2-1}+2)}
		=
		\lim_{x\r \sqrt 5} \f{x+\sqrt 5}{\sqrt{x^2-1}+2}
		=
		\lim_{x\r \sqrt 5} \f{2\sqrt 5}{4}
		=
		\f{\sqrt 5}{2}
	$$
\end{enumerate}


\EndDoc
